\section{Description}\label{sec:description}

L'anonymat en ligne, objet de ce rapport au travers de l'analyse de \acrshort{tor}, va de pair avec une latence accrue en raison des différentes techniques et méthodes mises en place pour y parvenir.
Si \acrshort{tor} et le routage oignon sur lequel il repose font partie des systèmes dits de faible latence, les premiers à offrir l'anonymat appartenaient à une seconde catégorie dite à forte latence.

\textbf{Prémices de l'anonymat (0G)}

En 1981, Chaum introduisit la notion de mixnets (réseaux mélangés) \cite{chaum_cmix_nodate} afin de permettre aux utilisateurs d'utiliser un réseau sans compromettre leur anonymat.
Il était alors question de redéfinir l'ordre dans lequel les messages étaient transmis à travers le réseau: un message pouvait arriver en premier dans un noeud, mais être transmis après les 3 messages suivants.
Ce système permettait d'empêcher le suivi des données entre noeuds.
Si l'anonymat était garanti, des taux de latence particulièrement élevés venaient restreindre son utilité pour des usages nécessitant des temps de réponses réduits.
En effet, les mixnets étants basés uniquement sur la \acrfull{ac}, ils ne sont pas adaptés à des usages interactifs.

\textbf{Routage en Oignon (1G)}

Initialement développé dans les années 1990, le routage en oignon est venu résoudre ces problèmes en anonymisant des applications basées sur TCP, telles que la navigation web et la messagerie instantanée et les connexions SSH avec un taux de latence réduit.
Ce système, bien que novateur, présentait plusieurs lacunes significatives, notamment l'absence de sécurité parfaite vers l'avant, qui signifie que la sécurité des données n'était pas garantie si une partie du chemin était compromise après la transmission des données. 
De plus, il nécessitait des proxies d'application distincts pour chaque protocole de la 7e couche du modèle OSI supporté (\textit{e.g.,} HTTPS, FTP,\dots).
Ce qui a limité sa polyvalence ainsi que son efficacité face à divers types de traffics en ajoutant des couches de traitements supplémentaires.


% \textbf{Alternatives}

% \input{Tables/Design/systems.tex}
% \input{Tables/Design/sys-vs.tex}

\textbf{Evolution vers \acrshort{tor} (2G)}

En réponse à ces défis, \acrfull{tor} a été introduit en 2002, marquant une évolution majeure du concept original. 

\begin{quote}
    \textit{Onion Routing is a distributed overlay network designed to anonymize TCP-based applications like web browsing, secure shell, and instant messaging.} \cite[p.~1, sec.~1]{dingledine_tor_2004}
\end{quote}

Il est important de noter que le protocole \acrshort{udp} n'est actuellement pas pris en charge par \acrshort{tor}.
En effet, ce dernier ne nécessitant pas de connexion et donc d'accusé de réception, cela le rend intrinsèquement plus complexe à anonymiser sans induire une latence importante qui serait contraire aux objectifs de conception du réseau.

\acrshort{tor} a introduit plusieurs améliorations significatives :
\begin{itemize}
    \item Sécurité parfaite vers l'avant : Cette fonctionnalité assure que, même si un nœud intermédiaire est compromis, les données transmises antérieurement restent protégées.
    \item Simplification des proxies d'application : Grâce à l'adoption de l'interface proxy standard SOCKS, \acrshort{tor} supporte plusieurs types de trafic \acrshort{tcp} sans nécessiter de modifications logicielles spécifiques, augmentant ainsi sa flexibilité et réduisant la complexité technique.
    \item Contrôle de congestion décentralisé : \acrshort{tor} améliore la réactivité du système et la gestion de la charge réseau par un mécanisme de contrôle de congestion qui ne nécessite pas de communication inter-nœuds, facilitant ainsi une meilleure scalabilité et performance du réseau.
\end{itemize}


Les utilisateurs établissent des circuits sécurisés à travers le réseau, où chaque nœud, ou "routeur oignon", ne connaît que le nœud précédent et le suivant. Les données transitent en cellules chiffrées, chaque nœud dévoilant progressivement le chemin jusqu'à la destination finale, ce qui préserve l'anonymat de la source et de la destination.

\textbf{Défis et Perspectives (3G)}

Malgré ses avancées, \acrshort{tor} fait face à des défis continus, notamment en matière de latence réseau et de résistance aux attaques d'analyse de trafic, où des adversaires sophistiqués pourraient théoriquement corréler les modèles de trafic entrant et sortant pour compromettre l'anonymat. Les efforts continus de la communauté pour mettre à jour et améliorer \acrshort{tor} sont cruciaux pour répondre aux défis de l'Internet moderne et maintenir la robustesse du système face aux menaces émergentes.

En résumé, \acrshort{tor} représente une solution robuste et flexible pour l'anonymat en ligne, mais comme tout système, il n'est pas exempt de limitations qui doivent être adressées pour assurer son efficacité à long terme.
La Section \ref{sec:v3} "\nameref{sec:v3}" concerne la 3e génération du routage oignon.