\section{Menaces}\label{sec:ad}

Comme décrit tout au long de ce rapport, \acrshort{tor} assure l'anonymat de ses client, la non-vulnérabilité des données qu'ils transmettent ainsi que l'intraçabilité de leurs communications de bout en bout. 
La présente section s'attardera sur les différents types d'attaques recensées dans l'article ainsi que les axes de défenses mis en place dans \acrshort{tor}.
L'anonymat sera abordé au point \ref{subsubsec:passive} "\nameref{subsubsec:passive}", les aspects cryptographiques au point \ref{subsubsec:active} "\nameref{subsubsec:active}".
Les servrus de répertoires au point \ref{subsubsec:annuaire} "\nameref{subsubsec:annuaire}" et les point de rendez-vous au \ref{subsubsec:rdv} "\nameref{subsubsec:rdv}".

\subsection{Passive}\label{subsubsec:passive}

Les attaques passives concernent uniquement l'établissement de profils sur base d'analyses permettant ainsi de compromettre l'anonymat. 
Le tableau \ref{tab:ad-passive} "\nameref{tab:ad-passive}" ci-dessous présente les différents types d'attaques passives recensées dans l'article et y associe un axe de défense.
\input{Tables/AD/ad-passive.tex}

\newpage
\subsection{Active}\label{subsubsec:active}

Les attaqques actives concernent uniquement la compromission des techniques de chiffrement via divers procédés. 
Le tableau \ref{tab:ad-active} "\nameref{tab:ad-active}" ci-dessous présente les différents types d'attaques actives recencées dans l'article et y associe un axe de défense.
\input{Tables/AD/ad-active.tex}

\newpage
\subsection{Annuaire}\label{subsubsec:annuaire}
Les serveurs d'annuaires sont un coposante essentielle de tout réseau \acrshort{tor}.
% Le Tableau \ref{tab:structure-annuaire} "\nameref{tab:structure-annuaire}" ci-dessous reprend la structure ainsi que le contenu typique d'un annuaire.
% \input{Tables/AD/structure-annuaire.tex}

Les attaques contre les serveurs d'annuaires ciblent celles dont l'objectif est la compromission d'une partie des circuits créés.
Le tableau \ref{tab:ad-ds} "\nameref{tab:ad-rdvp}" ci-dessous présente les différents types d'attaques contre les serveurs d'annuaires et y associe un axe de défense.
\input{Tables/AD/ad-annuaire.tex}

\subsection{Points de rendez-vous}\label{subsubsec:rdv}

Les attaques contre les points de rendez-vous.
Le tableau \ref{tab:ad-rdvp} "\nameref{tab:ad-rdvp}" ci-dessous recence les différent types d'attaques contre les points de rendez-vous et y associe un axe de défense.
\input{Tables/AD/ad-rdvp.tex}